---
{"dg-publish":true,"permalink":"/matan-3/ryady/chislovye-ryady/perestanovochnoe-svojstvo-ryadov/"}
---


Рассмотрим ряд $A$:

$$ \sum_{k=1}^{\infty} a_k. $$

После перестановки его членов получается новый ряд $A'$:

$$ \sum_{k=1}^{\infty} a'_k. $$

Ясно, что $a'_k = a_{n_k}$ и также $a_k = a'_{m_k}$, где $n_k$ и $m_k$ — какие-то номера.

### Формулировка теоремы

Если ряд $A$ сходится [[Матан-3/Ряды/Числовые ряды/Абсолютная сходимость числового ряда\|абсолютно]], то ряд $A'$ также сходится абсолютно и их суммы равны: $S^A = S^{A'}$.

---
### Доказательство

а) Сначала рассмотрим случай, когда члены ряда $A$ неотрицательны: $a_k \geqslant 0$. Тогда

$$ S_n^A = \sum_{k=1}^{n} a_k \leqslant \sum_{k=1}^{\infty} a_k = S^A. $$

Рассмотрим частичную сумму ряда $A'$:

$$ S_k^{A'} = a'_1 + a'_2 + \ldots + a'_k = a_{n_1} + a_{n_2} + \ldots + a_{n_k} \leqslant S^A. \quad (16.10) $$

Итак, последовательность частичных сумм ряда $A'$ ограничена, поэтому этот ряд сходится. При этом в силу (16.10)

$$ S^{A'} = \lim_{k \to \infty} S_k^{A'} \leqslant S^A. \quad (16.11) $$

Поскольку ряд $A$ можно рассматривать как ряд, полученный перестановкой членов ряда $A'$, то $S^A \leqslant S^{A'}$. Отсюда и из неравенства (16.11) следует: $S^A = S^{A'}$.

б) Теперь обратимся к общему случаю, когда члены ряда $A$ являются числами произвольного знака. По условию ряд $A$ сходится абсолютно, т.е. сходится ряд $\sum_{k=1}^{\infty} |a_k|.$Поэтому, согласно доказанному в пункте а), ряд $\sum_{k=1}^{\infty} |a'_k|$, полученный из ряда $\sum_{k=1}^{\infty} |a_k|$ перестановкой членов, также сходится. Это означает, что ряд $A'$, полученный из ряда $A$ перестановкой членов, сходится абсолютно.

По теореме о [[Матан-3/Ряды/Числовые ряды/Теорема о разбиении знакопеременного ряда\|теореме о разбиении знакопеременного ряда]] имеем: $S^A = S^P - S^Q$, $S^{A'} = S^{P'} - S^{Q'}$ (смысл обозначений такой же, как и в теореме). Так как ряд $P'$ получается перестановкой членов ряда $P$, а ряд $Q'$ — перестановкой членов ряда $Q$, то, согласно доказанному в пункте а), $S^{P'} = S^P$, $S^{Q'} = S^Q$. Поэтому $S^{A'} = S^P - S^Q = S^A$.

Теорема доказана.

### Замечание

Если ряд $A$ сходится [[Матан-3/Ряды/Числовые ряды/Условная сходимость числового ряда\|условно]], то перестановочное свойство не имеет места. Более того, справедлива [[Матан-3/Ряды/Числовые ряды/Теорема Римана\|Теорема Римана]].