---
{"dg-publish":true,"permalink":"/matan-3/ryady/chislovye-ryady/priznak-abelya-dlya-chislovyh-ryadov/"}
---

*Следствие из [[Матан-3/Ряды/Числовые ряды/Признак Дирихле для числовых рядов\|Признака Дирихле]]*
### Формулировка теоремы

Пусть
1) $\{b_n\}$ — монотонная и ограниченная
2)  $\sum_{k=1}^{\infty} a_k$ сходится

Тогда ряд $\sum_{k=1}^{\infty} a_k b_k$ сходится.

---

### Доказательство

Пусть (для определённости) последовательность $\{b_n\}$ — невозрастающая и ограниченная. Тогда она сходится, и если $\lim\limits_{n \to \infty} b_n = b$, то $\{b_n - b\} \downarrow 0$ при $n \to \infty$. Представим ряд $\sum_{k=1}^{\infty} a_k b_k$ в виде

$$ \sum_{k=1}^{\infty} a_k b_k = \sum_{k=1}^{\infty} \left[ a_k(b_k - b) + a_k b \right]. \qquad (*) $$

Так как ряд $\sum_{k=1}^{\infty} a_k$ сходится (по условию), то последовательность его частичных сумм ограничена. Следовательно, ряд

$$ \sum_{k=1}^{\infty} a_k (b_k - b) $$

сходится по [[Матан-3/Ряды/Числовые ряды/Признак Дирихле для числовых рядов\|признаку Дирихле]]. Ряд $\sum_{k=1}^{\infty} a_k b$ сходится в силу сходимости ряда $\sum_{k=1}^{\infty} a_k$. Отсюда следует, что ряд в правой части равенства ($*$) сходится, т.е. сходится ряд $\sum_{k=1}^{\infty} a_k b_k$, что и требовалось доказать.