---
{"dg-publish":true,"permalink":"/matan-3/ryady/chislovye-ryady/primery-absolyutnoj-i-uslovnoj-shodimosti-ryadov/"}
---

### Пример абсолютной сходимости
Ряд
$$ \sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k-1}}{k^2} $$

является [[Матан-3/Ряды/Числовые ряды/Абсолютная сходимость числового ряда\|абсолютно сходящимся]], т.к. сходится ряд

$$ \sum_{k=1}^{\infty} \left| \frac{(-1)^{k-1}}{k^2} \right| = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2}. $$
*См. [[Матан-3/Ряды/Числовые ряды/Обобщенный гармонический ряд\|Обобщенный гармонический ряд]]*

### Пример условной сходимости
Ряд
$$ \sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k-1}}{k} = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \frac{1}{4} + \ldots $$

является [[Матан-3/Ряды/Числовые ряды/Условная сходимость числового ряда\|условно сходящимся]]. Докажем это. С этой целью рассмотрим два выражения и два неравенства для его частичных сумм $S_{2n}$:

$$ S_{2n} = \left(1 - \frac{1}{2}\right) + \left(\frac{1}{3} - \frac{1}{4}\right) + \ldots + \left(\frac{1}{2n-1} - \frac{1}{2n}\right) > 0, $$

$$ S_{2n} = 1 - \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{3}\right) - \left(\frac{1}{4} - \frac{1}{5}\right) - \ldots - \left(\frac{1}{2n-2} - \frac{1}{2n-1}\right) - \frac{1}{2n} < 1. $$

Из этих неравенств следует, что последовательность $S_{2n}$ — ограниченная, поскольку для любого $n$ выполнены неравенства $0 < S_{2n} < 1$. Кроме того, как показывает первое выражение, $S_{2n}$ — возрастающая последовательность. следовательно, существует

$$ \lim_{n \to \infty} S_{2n} = S, $$

а поскольку
$$ S_{2n+1} = S_{2n} + \frac{1}{2n+1} \to S \quad \text{при } n \to \infty, $$

то и
$$ \lim_{n \to \infty} S_n = S, $$

т.е. ряд сходится. Ряд из модулей членов
$$ \sum_{k=1}^{\infty} \left| \frac{(-1)^{k-1}}{k} \right| = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} $$

расходится (это гармонический ряд). Следовательно, данный ряд $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k-1}}{k}$ сходится условно, что и требовалось доказать.

#пример 