---
{"dg-publish":true,"permalink":"/matan-3/integraly-zavisyashhie-ot-parametra/integraly-ejlera/beta-funkcziya/"}
---

---
### Определение
$$
B(p,q) = \int\limits_{0}^{1} x^{p-1}(1-x)^{q-1}dx
$$

### Свойства

1) Определена на $p,q>0$
2) $B(p,q)=B(q,p)$
3) $B(p,q) = \frac{\Gamma(p)\Gamma(q)}{\Gamma(p+q)}$
4) $B(p,q)=\int\limits_{0}^{+\infty} \frac{x^{p-1}}{(1+x)^{p+q}}$

---
### Доказательство
#### 1) Область определения

Представим функцию $\mathrm{B}(p, q)$ в виде суммы двух слагаемых

$$
\mathrm{B}(p, q) = \underbrace{\int\limits_0^{\frac{1}{2}} x^{p-1}(1 - x)^{q-1}dx}_{\mathrm{B}_1(p, q)} \; + \underbrace{\int\limits_{\frac{1}{2}}^1 x^{p-1}(1 - x)^{q-1}dx}_{\mathrm{B}_2(p, q)}. 
$$

Если $p \geqslant 1$ и $q \geqslant 1$, то $\mathrm{B}_1(p, q)$ и $\mathrm{B}_2(p, q)$ являются собственными интегралами — непрерывными функциями параметров $p$ и $q$. Если же $p < 1$, то $\mathrm{B}_1(p, q)$ является несобственным интегралом второго рода по полусегменту $(0, \frac{1}{2}]$, точка $x = 0$ является особой точкой подынтегральной функции, и интеграл сходится, если $1 - p < 1$, т.е. $p > 0.$ Аналогично, если $q < 1$, то $\mathrm{B}_2(p, q)$ является несобственным интегралом второго рода по полусегменту $[\frac{1}{2}, 1)$, $x = 1$ — особая точка подынтегральной функции, и интеграл сходится, если $q > 0$. Таким образом, функция $\mathrm{B}(p, q)$ определена в квадранте $\{p > 0, q > 0\}$.

#### 2) Симметрия 

Справедливо равенство

$$ \mathrm{B}(p, q) = \mathrm{B}(q, p). $$

Оно получается с помощью замены переменной $x = 1 - t$:

$$ \mathrm{B}(p, q) = \int\limits_0^1 x^{p-1}(1 - x)^{q-1}dx = -\int\limits_1^0 (1 - t)^{p-1} t^{q-1} dt = $$

$$ = \int\limits_0^1 t^{q-1}(1 - t)^{p-1}dt = \mathrm{B}(q, p). $$

#### 3) Связь функций $\mathrm{B}(p,q)$ и $\Gamma(p)$

Можно доказать, что имеет место равенство

$$ \mathrm{B}(p, q) = \frac{\Gamma(p)\Gamma(q)}{\Gamma(p+q)}.$$

Из этой формулы следует, что функция $\mathrm{B}(p, q)$ имеет в квадранте $\{p > 0, q > 0\}$ непрерывные частные производные любого порядка.

#### 4) Другая формула для $\mathrm{B}(p,q)$

В интеграле

$$ \mathrm{B}(p, q) = \int\limits_0^1 x^{p-1}(1 - x)^{q-1}dx $$

сделаем замену переменной $x = \frac{1}{1 + t}$, $0 \leqslant t < \infty$. Тогда
$dx = - \frac{dt}{(1 + t)^2}$, $1 - x = \frac{t}{1 + t}$ и для $\mathrm{B}(p, q)$ получается выражение

$$ \mathrm{B}(p, q) = \int\limits_0^\infty t^{q-1}(1 + t)^{-p-q}dt. $$

Заменив $p$ на $q$, а $q$ — на $p$ (свойство симметрии), и обозначив переменную интегрирования снова буквой $x$, получим для $\mathrm{B}(p, q)$ следующее выражение:

$$
\mathrm{B}(p, q) = \int\limits_0^{+\infty} \frac{x^{p-1}}{(1 + x)^{p+q}}dx.
$$