---
{"dg-publish":true,"permalink":"/matan/ryady-i-integraly-fure/lemma-1/"}
---


### Формулировка

Пусть функция $f(x)$ определена и дифференцируема в правой полуокрестности точки $x_0$, и пусть в точке $x_0$ существует правый предел производной:

$$ \lim_{x \to x_0 + 0} f'(x) = f'(x_0 + 0). \qquad (1) $$

Тогда в точке $x_0$ существует правый предел самой функции: $\lim_{x \to x_0 + 0} f(x) = f(x_0 + 0)$, а также существует предел

$$ \lim_{\xi \to +0} \frac{f(x_0 + \xi) - f(x_0 + 0)}{\xi} \qquad (2) $$

и он равен $f'(x_0 + 0)$.

Смысл этой леммы состоит в следующем: если доопределить $f(x)$ в точке $x_0$, положив $f(x_0) = f(x_0 + 0)$, то предел (2) станет правой производной функции $f(x)$ в точке $x_0$, и тогда утверждение леммы можно сформулировать так: если в точке $x_0$ существует правый предел производной, то в этой точке существует правая производная функции, и они равны:

$$
f'_{np}(x_0) = f'(x_0 + 0). 
$$

---
### Доказательство

Докажем сначала, что существует $\lim_{x \to x_0 + 0} f(x)$. Так как существует $\lim_{x \to x_0 + 0} f'(x)$, то найдётся такая правая полуокрестность точки $x_0$, в которой $f'(x)$ ограничена: $|f'(x)| \leqslant A$, где $A$ — некоторое число. Поэтому для любых $x_1$ и $x_2$ из этой полуокрестности будет выполнено неравенство

$$ |f(x_2) - f(x_1)| = |f'(\xi)| \cdot |x_2 - x_1| \leqslant A \cdot |x_2 - x_1|. $$

Отсюда следует, что $\forall \varepsilon > 0 \ \exists \ \delta > 0$ (достаточно взять $\delta = \frac{\varepsilon}{A}$), такое, что если $|x_2 - x_1| < \delta$, то $|f(x_2) - f(x_1)| < \varepsilon$, а это означает, что функция $f(x)$ удовлетворяет [[Условие Коши существования предела функции\|условию Коши]] в точке $x_0$ справа. Следовательно, существует $\lim_{x \to x_0 + 0} f(x) =: f(x_0 + 0)$.

Положим $f(x_0) = f(x_0 + 0)$. Тогда функция $f(x)$ станет непрерывной в точке $x_0$ справа, а поскольку она дифференцируема в правой полуокрестности точки $x_0$, то можно указать сегмент $[x_0, x_0 + \xi]$ такой, что $f(x)$ непрерывна на этом сегменте и дифференцируема в интервале $(x_0, x_0 + \xi)$.

По [[Формула Лагранжа\|формуле Лагранжа]]

$$ f(x_0 + \xi) - f(x_0 + 0) = f'(x_0 + \theta\xi) \cdot \xi, $$

где $\theta$ — некоторое число из интервала $(0 < \theta < 1)$. Используя это равенство и условие (1), получаем

$$ \lim_{\xi \to +0} \frac{f(x_0 + \xi) - f(x_0 + 0)}{\xi} = \lim_{\xi \to +0} f'(x_0 + \theta\xi) = f'(x_0 + 0), $$

*Аналогичная лемма имеет место в отношении левой производной функции.*

**Лемма доказана.**